<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-07T20:48:17+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Computación y Robótica</title><subtitle>Blog sobre la materia en ESO</subtitle><entry><title type="html">Empezar con Arduino</title><link href="http://localhost:4000/4eso/2022/01/04/Empezar-con-Arduino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Empezar con Arduino" /><published>2022-01-04T20:59:58+01:00</published><updated>2022-01-04T20:59:58+01:00</updated><id>http://localhost:4000/4eso/2022/01/04/Empezar-con-Arduino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/4eso/2022/01/04/Empezar-con-Arduino.html">&lt;p&gt;Este blog pretende dar una idea general de qué ramas y contenidos aparecen en nuestras asignaturas, y resumir las herramientas que podemos usar, no solo para realizar el trabajo de aprendizaje, sino para aprender acerca de ellas mimas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;post-categories&quot;&gt;
 Categorías: 
 
 &lt;a href=&quot;/categories/#4ESO&quot;&gt;4ESO&lt;/a&gt;
 
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;index&quot;&gt;Index&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;qué es&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cómo se conecta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;descargar programas y extensiones&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lenguaje: generalidades&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sintaxis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;microcontroladores-y-arduino&quot;&gt;Microcontroladores y Arduino&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;strong&gt;microprocesador&lt;/strong&gt; es un circuito muy complejo, que realiza tareas de &lt;em&gt;computación&lt;/em&gt; y podríamos decir que es el cerebro principal de un sistema completo, como un &lt;em&gt;ordenador&lt;/em&gt;. La diferencia entre el &lt;em&gt;microprocesador&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;ordenador&lt;/em&gt; es que el primero solamente es el circuito, que generalmente va construido dentro de una pastilla de plástico, y el segundo tiene otros componentes que permiten que el microprocesador se conecte con el mundo exterior. Esto incluye &lt;em&gt;memorias RAM&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;discos duros&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ratón&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;teclado&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Internet&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;pantalla&lt;/em&gt;, y montones de aparatos más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;strong&gt;microcontrolador&lt;/strong&gt; es un circuito parecido al microprocesador, pero que está fabricado para conectarse con más facilidad a los dispositivos más sencillos del mundo exterior: &lt;em&gt;transistores, LEDs, botones, pantallas&lt;/em&gt; simples o pequeños &lt;em&gt;servo-motores&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; width: 80%;&quot;&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tr style=&quot;padding: 10px;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;width: 50%;&quot;&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;height: 110%;&quot; src=&quot;/assets/microprocesadores.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;&quot; src=&quot;/assets/microcontroladores.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Microprocesadores: Tienen una alta velocidad y capacidad de tratamiento de datos. Se usan en ordenadores.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Microcontroladores: Son más pequeños, y tienen menor consumo eléctrico. Al tener menor capacidad de procesamiento, se usan en gran cantidad de aparatos que necesitan control automático.
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con frecuencia, los microcontroladores se montan sobre placas que amplian un poco lo que ellos pueden hacer. Por ejemplo, es común incorporar en la placa un conector &lt;strong&gt;USB&lt;/strong&gt; para conectar el microcontrolador al ordenador. También suele añadirse un &lt;strong&gt;LED&lt;/strong&gt; para que los usuarios lo programen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; width: 80%;&quot;&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tr style=&quot;padding: 10px;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;width: 50%;&quot;&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;height: 110%;&quot; src=&quot;/assets/microbit.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;&quot; src=&quot;/assets/arduinouno.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
        La tarjeta &lt;b&gt;Micro:bit&lt;/b&gt; monta un conjunto de 25 diodos y dos botones que pueden programarse. También lleva un micrófono, y un altavoz, un sensor de temperatura, y una brújula.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;b&gt;Arduino&lt;/b&gt; es algo más sencillo, solo tiene el conector USB y un LED, pero trae unas piezas de plástico para insertar cables de nuevos circuitos, cosa que &lt;b&gt;Micro:bit&lt;/b&gt; no tiene.
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otros modelos de tarjetas microcontroladoras son las que usan los &lt;em&gt;chips&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;PIC&lt;/strong&gt;, las que usan el sistema de programación &lt;strong&gt;mbed&lt;/strong&gt; con chips &lt;strong&gt;Arm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen varios fabricantes de microcontroladores, y algunos de ellos fabrican varios tipos de ellos, con &lt;em&gt;arquitecturas&lt;/em&gt; distintas. Podemos hablar de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;familias&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; de microcontroladores, según el tipo de &lt;em&gt;arquitectura&lt;/em&gt; con la que se han diseñado. Son ejemplos de ellos las familias &lt;em&gt;Cortex&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Z8&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;PIC&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;COP&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bloque&quot;&gt;
&lt;b&gt;Ejercicio:&lt;/b&gt; Muchas de las palabras que aparecen en este texto son nombres de distintas tecnologías o empresas que estamos revisando. Puedes elegir cinco o seis de estas palabras que no estás acostumbrado a manejar, y buscarlas en Internet. Te llevarán a distintas páginas, algunas más fáciles de leer, otras que simplemente venden productos, y otras te ofrecen &lt;em&gt;tutoriales&lt;/em&gt; para montar proyectos. Leyendo varias de ellas te construiras un esquema mental de a qué se refiere cada una, de qué tipo de tecnología se trata, y para qué puede usarse. En tus próximas investigaciones, será frecuente tener que buscar muchos componentes o dispositivos para saber qué son.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;hardware-libre&quot;&gt;Hardware libre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arduino&lt;/strong&gt; se diseñó para ser copiado: la empresa que lo creó proporcionó una licencia de uso libre de su diseño. Así han conseguido que este modelo de tarjeta con microcontrolador sea el más usado y conocido del mundo. La mayoría de las tarjetas &lt;strong&gt;Arduino&lt;/strong&gt; tienen un &lt;em&gt;microcontrolador&lt;/em&gt; de la marca &lt;strong&gt;Atmel&lt;/strong&gt;, aunque otras más modernas utilizan microcontroladores &lt;strong&gt;Arm Cortex&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen distintas tarjetas bajo la familia &lt;strong&gt;Arduino&lt;/strong&gt;. La más corriente es el &lt;strong&gt;Arduino UNO&lt;/strong&gt;. Otros modelos son el &lt;strong&gt;mini&lt;/strong&gt;, el &lt;strong&gt;Leonardo&lt;/strong&gt;, el &lt;strong&gt;nano&lt;/strong&gt; o el &lt;strong&gt;Mega&lt;/strong&gt;. Cada uno se diferencia de los demás en distintas cosas, como puede ser el modelo de microcontrolador, su memoria o su velocidad, o el tipo de conexión hacia el ordenador (podría incluso no tener ninguna), o la cantidad de terminales para conectar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como los fabricantes tienen derecho a copiar y modificar el diseño, para hacer el suyo propio, podemos encontrar modelos ligeramente distintos. Algunos tienen un chip de comunicaciones USB diferente, y otros tienen un microcontrolador distinto, de otro fabricante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer funcionar estos modelos, hay que instalar a veces algún &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; o alguna biblioteca de tarjetas distinta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las variedades más comunes, que podemos encontrar a precio muy económico en Intenet, son las que llevan la interfaz USB &lt;strong&gt;ch340&lt;/strong&gt;, y la que tiene el chip de la familia &lt;strong&gt;lgt8f&lt;/strong&gt;, fabricado por la compañía &lt;em&gt;Logic Green&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; width: 80%;&quot;&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tr style=&quot;padding: 10px;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;width: 50%;&quot;&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;height: 110%;&quot; src=&quot;/assets/ch340.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;img style=&quot; border-style: solid;&quot; src=&quot;/assets/lgt8.jpeg&quot; /&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
        Esta tarjeta inspirada en el Arduino UNO tiene un microcontrolador de tamaño más pequeño que el original, aunque del mismo tipo. A la izquierda vemos señalado también el chip ch340. Para usarla, hay que instalar en el ordenador con el que programamos el driver adecuado:&lt;br /&gt;
        &lt;a href=&quot;https://www.geekfactory.mx/tutoriales-arduino/driver-ch340-para-arduino-chinos-o-genericos/&quot;&gt;driver ch340&lt;/a&gt;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          En esta &quot;copia&quot; del famoso UNO se utiliza el chip lgt8f328. El color rojo no quiere decir nada. Este microcontrolador tiene un conjunto de programas que se añaden a la instalación de Arduino del ordenador. Hay que descargar el paquete y descomprimirlo, y luego copiar las carpetas en nuestra carpeta de instalación:&lt;br /&gt;
          &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/drive/folders/19K9qp-LhdUtl7kuAr4--0e4DROUmyaKc&quot;&gt;drivers lgt8 de wagvat&lt;/a&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También encontramos los dispositivos &lt;strong&gt;ESP8266&lt;/strong&gt;. Estas tarjetas tienen incluida la posibilidad de conectarse a una red &lt;em&gt;wifi&lt;/em&gt; sin necesidad de módulos de expansión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/wemos.png&quot; alt=&quot;Wemos ESP8266&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programas-para-programar&quot;&gt;Programas para programar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://www.arduino.cc/en/software&quot;&gt;Interfaz de desarrollo Arduino&lt;/a&gt; está disponible para descarga en dos versiones. La versión &lt;em&gt;estable&lt;/em&gt; es la 1.8, y tiene menos funcionalidades que la versión nueva 2.0. Esta última está en versión de prueba, pero ayuda a gestionar mejor la biblioteca de tarjetas y de programas de extensión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez que la hayamos descargado e instalado, nos creará una carpeta llamada &lt;em&gt;Arduino&lt;/em&gt; en nuestra carpeta de usuario del ordenador. Allí podemos instalar las librerías de ampliación que descarguemos, y se guardarán nuestros programas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/arduinoide.png&quot; alt=&quot;Ide Arduino&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el menú “&lt;em&gt;herramientas&lt;/em&gt;” podremos seleccionar la tarjeta que vamos a conectar, y el número de conector (&lt;em&gt;puerto&lt;/em&gt;) en el que la enchufamos. Si tenemos un arduino UNO, basta con elegir esta tarjeta o “&lt;em&gt;board&lt;/em&gt;”, y elegir el puerto adecuado, que en Windows toma los nombres COM1, COM2, etc., y en Linux suele ser ttyUSB0, ttyUSB1, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/puerto_arduino1.png&quot; alt=&quot;Selección de puerto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si elegimos el puerto equivocado, no podremos comunicarnos con la tarjeta. Afortunadamente, al lado del nombre correcto de puerto suele aparecer la placa que se ha detectado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;primer-programa&quot;&gt;Primer programa&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En el menú &lt;em&gt;Archivo&lt;/em&gt; tenemos un apartado de &lt;strong&gt;ejemplos&lt;/strong&gt;. Probaremos en primer lugar el programa &lt;strong&gt;&lt;em&gt;blink&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, que simplemente hace parpadear el led de la tarjeta. Si no hay problemas de comunicaciones, el botón de la flecha hacia la derecha convertirá el programa desde &lt;em&gt;código fuente&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;programa objeto&lt;/em&gt; y lo copiará a través del cable usb en la memoria &lt;em&gt;flash&lt;/em&gt; del microcontrolador. El LED parpadeará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando el número dentro de los paréntesis del &lt;em&gt;delay&lt;/em&gt; (1000 corresponde a un segundo) por un número más bajo, por ejemplo 400, veremos que el ritmo del parpadeo cambia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos estos pasos están descritos con detalles, fotografías, consejos y frecuentemente con videos explicativos en una infinidad de páginas web. Y a partir de aquí, encontraremos los siguientes tutoriales, para continuar avanzando en nuestro aprendizaje.&lt;/p&gt;</content><author><name>drancope</name></author><category term="4ESO" /><category term="Programación" /><category term="Microcontroladores" /><summary type="html">Este blog pretende dar una idea general de qué ramas y contenidos aparecen en nuestras asignaturas, y resumir las herramientas que podemos usar, no solo para realizar el trabajo de aprendizaje, sino para aprender acerca de ellas mimas.</summary></entry><entry><title type="html">Abordar la construcción de una estación meteorológica</title><link href="http://localhost:4000/2eso/2021/12/27/Estacion-meteorologica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abordar la construcción de una estación meteorológica" /><published>2021-12-27T11:02:08+01:00</published><updated>2021-12-27T11:02:08+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2eso/2021/12/27/Estacion-meteorologica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2eso/2021/12/27/Estacion-meteorologica.html">&lt;p&gt;Una estación meteorológica es un proyecto idóneo para hacer en el instituto: tiene un microcontrolador, que puede ser muy sencillo y barato.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;post-categories&quot;&gt;
 Categorías: 
 
 &lt;a href=&quot;/categories/#2ESO&quot;&gt;2ESO&lt;/a&gt;
 
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cómo-abordar-este-proyecto&quot;&gt;Cómo abordar este proyecto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Podemos pensar en un dispositivo que de manera independiente es capaz de tomar datos del ambiente exterior y mostrarlos en una pantalla, o bien que sea capaz de conectarse a Internet y guardar datos en algún servicio de alojamiento de datos. También podríamos diseñarlo para que fuera interactivo con los usuarios, a través de una página web, con lo cual entraríamos en el mundo del &lt;em&gt;Internet de las cosas&lt;/em&gt;, e incluso podríamos crear algún tipo de análisis a partir de los datos guardados, y explorar el &lt;em&gt;machine learning&lt;/em&gt;, y la &lt;em&gt;inteligencia artificial&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El microcontrolador puede ser un arduino nano RP4020, o un dispositivo ESP8266, que pueden conectarse a la red para transmitir datos. El segundo es más barato y ligeramente más pequeño. Tiene, también, menos terminales de entrada/salida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sensores&quot;&gt;Sensores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En todos los sistemas automáticos hay un microcontrolador, sensores y actuadores. Para la estación meteorológica, tenemos que determinar qué datos son los que queremos tomar. Lo más importante será la temperatura, pero también es útil tomar la presión atmosférica y la humedad. Podríamos incluir un sensor de luminosidad ambiental, para intentar utilizar estos datos en correlación con los otros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;temperatura-y-humedad&quot;&gt;Temperatura y humedad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para medir la temperatura y la humedad encontramos un doble sensor, el DHT11.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/dht11.jpg&quot; alt=&quot;sensor de temperatura y humedad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se conecta a una entrada digital, y ofrece los datos ya codificados. Basta con incluir la biblioteca de funciones disponible.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;presión&quot;&gt;presión&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El sensor de presión atmosférica será el BMP180.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/bmp180.jpeg&quot; alt=&quot;sensor de presión&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sensor, como el BMP185, tienen también una biblioteca de funciones que ofrece las rutinas necesarias para tomar los datos de presión, desde 300 hasta 1100 hPa. Se alimenta con 3.3 Voltios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;actuadores&quot;&gt;Actuadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La salida de datos puede hacerse mediante terminal serie, o incorporando una pantalla LCD, o transmitiendo los datos a un servidor externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intentaremos probar los tres métodos, sucesivamente, para estudiar cómo se programa cada uno de ellos.&lt;/p&gt;</content><author><name>drancope</name></author><category term="2ESO" /><category term="Estación Meteorológica" /><category term="Proyectos" /><summary type="html">Una estación meteorológica es un proyecto idóneo para hacer en el instituto: tiene un microcontrolador, que puede ser muy sencillo y barato.</summary></entry><entry><title type="html">Mapa de la materia</title><link href="http://localhost:4000/novedades/2021/10/30/Mapa-de-la-materia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mapa de la materia" /><published>2021-10-30T10:31:58+02:00</published><updated>2021-10-30T10:31:58+02:00</updated><id>http://localhost:4000/novedades/2021/10/30/Mapa-de-la-materia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/novedades/2021/10/30/Mapa-de-la-materia.html">&lt;p&gt;Este blog pretende dar una idea general de qué ramas y contenidos aparecen en nuestras asignaturas, y resumir las herramientas que podemos usar, no solo para realizar el trabajo de aprendizaje, sino para aprender acerca de ellas mimas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;post-categories&quot;&gt;
 Categorías: 
 
 &lt;a href=&quot;/categories/#Novedades&quot;&gt;Novedades&lt;/a&gt;
 
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;computación-vs-usar-programas&quot;&gt;Computación &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; usar programas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La computación y la programación son un mundo complicado. Hay muchos lenguajes, muchos métodos de generar contenido, y muchas herramientas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando no se ha practicado antes con ningún lenguaje, las &lt;em&gt;interfaces de desarrollo&lt;/em&gt; son algo extraño, que manejan archivos de lenguaje variado, y que organizan todo el material en carpetas que no conocemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, muchos usuarios simplemente encienden el ordenador y no se preguntan qué hay detrás de todo eso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;servidores-y-clientes&quot;&gt;Servidores y clientes.&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;bloque&quot;&gt;
Hasta ahora hemos probado GitHub con lenguaje markdown, y AMPPS (Apache) con lenguaje html.&lt;br /&gt;
Para trabajar con el primero, tenemos que aprender acerca de &lt;b&gt;&lt;em&gt;git&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; y los repositorios, creando uno con nuestro nombre de usuario, y cómo editar archivos en la plataforma online de GitHub, manejar ramas y hacer operaciones &lt;b&gt;&lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; y &lt;b&gt;&lt;em&gt;push&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;.&lt;br /&gt;
Con Apache, hemos buscado en nuestro ordenador las carpetas donde se guardan los archivos
html, para mover allí los documentos creados con un editor de texto, o con un programa de
oficina que exporta al formato adecuado.
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;programar&quot;&gt;Programar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aprender programación empieza por aprender la sintáxis de un lenguaje concreto. Con esto, comenzaremos a practicar los bucles más sencillos, como las repeticiones una cierta cantidad de veces, o el bucle mientras o hasta que se cumpla una condición.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bloque&quot;&gt;
En Python, las instrucciones de control &lt;b&gt;&lt;em&gt;for&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; y &lt;b&gt;&lt;em&gt;while&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; son las primeras que se aprenden.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Después debemos manejar las variables complejas. Las listas y matrices requieren de una práctica abundante, para que con el tiempo podamos controlar si estamos utilizando los índices bien, para que los resultados sean correctos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;robótica&quot;&gt;Robótica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En los robots normalmente encontramos &lt;em&gt;partes móviles&lt;/em&gt;, pero también encontramos &lt;em&gt;sensores&lt;/em&gt;, y hay que programarlos mediante algún lenguaje de programación, ya que también tienen un &lt;em&gt;microprocesador&lt;/em&gt; para realizar sus tareas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No todos los robots tienen aspecto de &lt;em&gt;robot&lt;/em&gt;. Existen muchas máquinas que realizan trabajos de manera autónoma, y que están formadas por un microcontrolador con sensores y actuadores. Por ejemplo, una cafetera moderna, o un medidor de tensión arterial, o una estación meteorológica electrónica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para poder estudiar robótica hay que dividir todos estos aspectos en proyectos y estudios más sencillos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;info&quot;&gt;&lt;em&gt;info&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este blog está hecho con &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. Puedes leer en inglés la documentación, en &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/home&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; si necesitas profundizar en su manejo.&lt;/p&gt;</content><author><name>drancope</name></author><category term="Novedades" /><summary type="html">Este blog pretende dar una idea general de qué ramas y contenidos aparecen en nuestras asignaturas, y resumir las herramientas que podemos usar, no solo para realizar el trabajo de aprendizaje, sino para aprender acerca de ellas mimas.</summary></entry><entry><title type="html">Escribir un post</title><link href="http://localhost:4000/3eso/2021/10/26/Escribir-un-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="Escribir un post" /><published>2021-10-26T12:31:58+02:00</published><updated>2021-10-26T12:31:58+02:00</updated><id>http://localhost:4000/3eso/2021/10/26/Escribir-un-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/3eso/2021/10/26/Escribir-un-post.html">&lt;p&gt;En este artículo intentaré dar indicaciones para hacer cada uno de los artículos de un blog Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;post-categories&quot;&gt;
 Categorías: 
 
 &lt;a href=&quot;/categories/#3ESO&quot;&gt;3ESO&lt;/a&gt;
 
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dónde-están-los-artículos&quot;&gt;Dónde están los artículos.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En el repositorio hay una carpeta llamada &lt;strong&gt;_posts&lt;/strong&gt;. En ella hay un archivo por cada artículo. El nombre del artículo debe tener la fecha y el título del artículo. En formato año-mes-día. Es decir, que un archivo puede llamarse “2021-09-15-Noticias-importantes.markdown”. Después, el nombre termina con un punto y la palabra &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El documento contiene dos partes: una al inicio, que empieza y termina con tres guiones —, y otra con el texto. En la primera parte, hay que poner el estilo de página (lo normal es &lt;em&gt;default&lt;/em&gt;, aunque alguna plantilla de temas admite también &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;), el título, la fecha y el autor. De la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-markdown&quot; data-lang=&quot;markdown&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;layout&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;post&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Escribir&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;un&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;post&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;2021-10-26 12:31:58 +0200&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;categories&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Novedades&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;drancope&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La segunda parte es el contenido del artículo. Utiliza lenguaje markdown. Así que podemos usar * para dar énfasis (itálicas) , doble * para negritas, y # para los encabezados. Recomiendo usar a partir del encabezado de segundo nivel (##), ya que el de primer nivel se usa para el título del artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se puede incluir código html dentro del artículo, aunque puede que estorbe un poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las imágenes, emoticones, listas y enlaces funcionan también con normalidad, siguiendo los manuales del lenguaje markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo más complicado es integrar los estilos y filtros dentro de todo este sistema. Por ejemplo, con lenguaje css (o más bien sass) podemos modificar el aspecto general de nuestra web, o bien definir estilos de párrafo especiales que usaremos según queramos dar a un párrafo aspedto distinto. Los filtros utilizan llaves {} o llaves con porcentaje %, dentro de las cuales se incluyen variables o instrucciones especiales. Una de ellas, el resaltador de código, se utiliza en el cuadro de arriba.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;bloque&quot;&gt;
La generación de un cuadro como éste requiere crear un código de estilo, que guardamos en un archivo dentro de la carpeta _sass y escribir una llamada a ese archivo dentro de otro que se carga automáticamente en la cabecera de la página web.
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto sería todo por hoy.&lt;/p&gt;</content><author><name>drancope</name></author><category term="3ESO" /><summary type="html">En este artículo intentaré dar indicaciones para hacer cada uno de los artículos de un blog Jekyll.</summary></entry></feed>